【和理非入】輔導員獻計：如何與同路人同行？

之前講過點樣用文宣打心理戰 ()，不過打仗之餘，更重要係點樣同戰友互相支持。見唔少朋友受情緒困擾，亦有唔少朋友有朋友受情緒困擾，想安慰但又唔知講咩好。我做過防止自殺熱線義工同輔導，唔算好多經驗，但都想拋磚引玉，同大家分享幾個簡單輔導技巧。有高手路過嘅，亦不妨指點或再作補充。

講輔導技巧之前，一定要再三強調，看顧別人前，要先看顧好自己。搭飛機嘅安全指引都會話，遇上緊急情況時，先自己戴上氧氣罩，再為他人戴上氧氣罩。要知道做得人樹窿，就預咗要接收好多負能量。當然您有心想安慰別人，其實係好好嘅一件事，但如果本身自己情緒都唔穩定，強行嘗試聽人訴苦，話唔定只會造成漣漪效應，適得其反。如果係咁，真係唔使勉強。面對不正常狀況，有情緒其實好正常。不如先搵信得過嘅朋友傾下，或者尋求專業人士嘅協助。欲愛人者先自愛，欲救人者先自救。

好，咁如果您覺得自己已經 ready，又想聽下身邊嘅人呻，咁就邀請您繼續睇落去。輔導背後嘅理念有好多，而且都好抽象。人本主義之父 Carl Rogers 講嘅「同理心」、「非批判」、「無條件尊重」、「真誠」等，樣樣都聽過，但如果真係要探討，每樣都可以有排講，甚至係一輩子嘅課題。呢篇文不談大道理，只談技巧。可能有人會唔同意，認為學懂理念，自然就有技巧。但喺動盪時刻，再講理念亦只流於口號。不如貼地少少，以下歸納八個輔導小貼士，希望大家至少有一技傍身，遇到困難時可以互相扶持。

1. 積極聆聽

聆聽，大家都會啦。但好多時候，我哋聽，只係為咗諗點樣回應。積極聆聽唔同──聽，係真係為咗聽；係您有好奇心，真心想了解對方多啲。好抽象，咁實際上係點操作呢？用耳聽，專心一致，側耳傾聽；用眼聽，留意對方嘅表情、身體語言；用身聽，面向對方，上身微微傾前，保持眼神交流；用心聽，感對方所感。如果都係唔知點做，至少記住「七分聆聽，三分回應」。甚至可以搵次喺雙方同意嘅情況下，錄個音，之後計下自己講嘢同對方講嘢嘅比例。

有時候，向一個您感覺佢真心願意聆聽您嘅人傾訴，單單係呢個經驗，已經可以好療癒。睇下您 buy 唔 buy 呢套啦，至少我自己同人傾偈，我都會想佢真心聽。

2. 簡單回應

簡單回應唔係講幾句嗰啲回應，而係真係最簡單，一兩個音節嗰啲。其實您平時同人傾偈都會咁做，不過當做輔導時，更加可以留意下。唔好睇小一兩個音節，「嗯」、「嗯...」、「嗯？」、「嗯～～～」、「嗯！」、「嗯哼...」，意思已經可以好唔同。簡單回應嘅目的，係為咗畀對方知道：「我喺度呀，我仲聽緊呀」，讓對方放心繼續講落去。

3. 反映內容

想令對方知道您聽得明，我哋好多時都會話「我明呀」，但如果就咁就完咗，呢句說話總會不期然令人諗：「下你係咪真係明㗎...」如果真係想畀對方知道您唔只聽，而且聽得明，不如直接反映內容。反映內容有以下方法：

3.1. 覆述

可以係直接覆述對方嘅說話，通常係一句嘅最後幾個字。例子：

佢：「我都叫自己盡量睇少啲，但係尋晚都係忍唔住，又睇 live 睇咗成晚」
您：「唉，又睇咗成晚...」

3.2. 轉述

嗱，上面嗰句真係要睇下您語氣係點，雖然係易啲，但一個唔覺意就會變咗錄音機。如果您嗰下個腦轉得快啲，可以試下轉述，即係用自己嘅字眼講一次。例子：

佢：「我都叫自己盡量睇少啲，但係尋晚都係忍唔住，又睇 live 睇咗成晚」
您：「唉，又冇瞓過係咁睇...」

其實都係差唔多意思，不過感覺應該自然啲。

3.3. 肯定

每個人都需要肯定呀，尤其係自我價值低落嘅時候。肯定嘅言詞，可以係好簡單一句「啱呀」、「辛苦了」、「您已經盡咗力」。讓對方知道，自己做緊嘅嘢其實都係有意義嘅。

4. 反映感受

表現您除咗聽得明，亦都感受到。好多時候，我哋都會講一大堆內容，但唔太識表達自己嘅感受。如果一句講中佢嘅情緒，會好有共鳴。喺防止自殺熱線中心，每間 call 房甚至會貼咗張「情緒詞彙表」，喺義工詞窮嘅時候望一望。網上都有好多，我搵咗呢個作個參考：。例子：

佢：「仆街，黑警真心死全家，我真係好撚憎佢哋，但又唔知有咩可以做」
您：「屌，又嬲又無力！」

5. 澄清

雖然上面話盡量令對方知道您聽得明、感受到，但都要您真心聽得明、感受到。有時對方講到一舊舊，您夾硬反映內容反映感受，對方可能會諗：「下講到咁你都明咩...」如果真係唔明，其實唔使扮明，不如直接問。反而會令對方感覺您尊重佢，而且真心想知多啲佢嘅諗法。

6. 沉默

唔好睇小沉默！我哋都好怕 dead air，習慣要填滿個空隙。喺飯局可能要炒熱氣氛，但喺訴苦水嘅時候，有時幾秒嘅沉默可以好大威力，甚至勝過千言萬語。千祈唔好怕靜，靜唔代表冇事發生緊。靜可以係對方思考緊，可以係您諗緊點回應，可以係大家一齊感受個無力感，而無力之餘，仍然陪喺對方身邊。

7. 問題

唔係反問，即係您問題背後已經有一定假設；唔係設問，即係您問得嚟自己已經有答案。問問題係您真係想知多啲，引領對方繼續講多啲。我諗大家都知道，問題有以下兩款：

7.1. 開放式問題

即係嗰啲 W questions 呢，例子：

What:「您今朝做咗啲咩呀？」
Who:「邊個朋友比較傾得埋？」
When:「幾時飲嘢！」
Where:「您嗰晚喺邊？」
How:「點樣可以瞓得好少少？」

呢啲問題全部都冇得用一句「有」、「冇」、「係」、「唔係」嚟回應，希望可以透過問問題嘅方式，畀佢抒發情緒之餘，順便疏理一下紊亂嘅思緒。

7.2. 封閉式問題

封閉式問題其實都盡量避免啦，因為都係一句起兩句止，除非您有啲嘢真係好想 FIND out，咁以下嘅 FIND 我覺得幾有用：

F (Frequency):「您幾耐會失眠一次？」
I (Intensity):「啲惡夢有幾強烈？」
N (Number):「要食幾多粒安眠藥？」
D (Duration):「大概幾耐先瞓得著？」

不過都真係要小心用，問得多就好似審犯咁。或者問之前您都可以問下自己您點解要問──係純綷八卦呀，定係想關心佢？譬如如果佢話食好多粒安眠藥，咁可能真係要注意下，同佢講話您有啲擔心，輕輕問下佢需唔需要搵專業人士幫手，如果佢 OK，您又有資源嘅話，甚至不妨幫佢搵埋。講咁多，問咁多，其實您都係想關心佢嘛。

8. 不多加意見

唔知大家有冇留意，以上七點都係聽，或者講啲嘢令對方講多啲。完全冇畀自己意見。即使嚟到最後一點，都係叫大家唔好多加意見。唔好「多」加啫，又唔係完全唔講得。有時都好難嘅，尤其是當對方係咁問您意見嘅時候。不過如果大家見過輔導，或者同啲讀輔導嘅朋友傾偈，您問佢意見時，佢可能會問返您轉頭：「咁您覺得呢？」聽得多可能覺得好煩。但講真，人好多時問意見，就係想要一個答案；而呢個答案，好多時佢自己已經心中有數。您畀嘅意見，唔一定係佢心中所想；更多時候，您畀嘅意見，其實佢已經諗過。您要相信，佢做咗咁多年人，其實最了解佢嘅，一定係佢自己。您亦必須承認，您同佢做咗幾多年朋友都好，您都冇可能比佢更了解佢自己。佢經歷嘅，您只能盡力想像。既然係咁，您更要尊重佢每一個決定。

好似有人問我，佢朋友企到好前，佢雖然明佢點解要衝，但又好擔心，唔知點勸佢好。我同佢講，冇得勸㗎。與其勸佢，點解唔直接將您嘅掙扎，真誠咁同佢分享呢？咪同佢講：「我明你點解要衝喎，但又好擔心，點撚算好」喂，咁樣都夠窩心啦。

上面所講嘅，講真都係硬蹦蹦嘅技巧，唔知大家睇完，會唔會覺得冷冰冰，好死板。話雖如此，有時空有滿腔關愛，但唔識點表達，都可能冇乜效用，甚至有反效果。好似阿媽用藤條打仔咁，都話係愛㗎。愛要表達得宜，溝通其實都要講技巧。您應該聽過，溝通，55% 係身體語言，38% 係聲線語調，剩低 7% 先係內容。最強大嘅輔導，係聆聽、陪伴、接納。唔好睇小您自己，您嘅存在、陪伴，已經好足夠。最後引用位臨床心理學家陳少清博士，最近同一位受情緒困擾嘅年輕人對話：。短短幾句，已經好溫暖，好值得學習。

同路人，如果您睇晒呢篇文，我都多謝您花咗呢段時候陪伴我，多謝您花咗呢段時間善待自己，更要為您嘅同路人多謝您，肯為佢哋花呢段時候，一直同行。

推

輔心學生lm

plz helpppp
義士有生命危險！！8月5號有危險，快入！！！

第11頁有藍絲假文宣合集

早晨，香港人加油

8月5日朝早不如去中環金鐘逐間逐戶探望仲要番工既朋友

推 終身受用

心理學撚表示

早晨推一推

幫推